% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaCode}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{worldflags}
\usepackage{wrapstuff}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO2},matiere={[U3]},typedoc={CHAP},numdoc={3},titre={MPM},mois=Octobre,annee=2024]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faProjectDiagram,type=CHAP,swap}
\part{MPM - Exercices}%<maincolor=TitreMarron,logo=\faProjectDiagram,type=\DonneesTypeDoc,swap>

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj1]%exo1
Compléter les graphes d'ordonnancement suivants, en utilisant la méthode MPM.

\hfill\begin{GrapheMPM}[LargeurCases=0.6cm]<scale=0.9,transform shape>
	\MPMPlaceNotice(1,9)
	\MPMPlaceTaches{ (1,4)(Début)(0,0) / (3.25,1)(B)(,) / (3.25,8)(A)(,) / (5.5,8)(C)(,) / (5.5,5)(D)(,) / (5.5,1)(E)(,) / (7.75,8)(F)(,) / (7.75,3)(G)(,) / (10,2)(H)(,) / (12.25,5)(I)(,) / (14.5,5)(J)(,) / (16.75,5)(Fin)(,) }
	\MPMPlaceDurees{ Début>A,0 / Début>B,0 / A>C,4 / A>D,4 / A>E,4 / B>E,2 / C>F,2 / D>G,1 / E>G,2 / E>H,2 / G>H,3 / I>J,3 / J>Fin,4 }
	\MPMPlaceDuree[Coude,SensCoude=HV]{F.east>J.north,5}<near start>
	\MPMPlaceDuree[Coude,SensCoude=HV]{H.east>I.south,3}<near start>
\end{GrapheMPM}\hfill~

\hrulefill

\hfill\begin{GrapheMPM}[LargeurCases=0.6cm]<scale=0.9,transform shape>
	\MPMPlaceNotice(1,5.5)
	\MPMPlaceTaches{ (1,3)(Début)(0,0) / (4.25,1)(C)(,) / (4.25,3)(B)(,) / (4.25,5)(A)(,) / (7.5,2)(E)(,) / (7.5,4)(D)(,) / (10.75,3)(F)(,) / (14,3)(G)(,) / (17,3)(Fin)(,) }
	\MPMPlaceDurees{ Début>A,0 / Début>B,0 / Début>C,0 / B>D,3 / B>E,3 / D>F,2 / F>G,3 / G>Fin,1 }
	\MPMPlaceDuree[Coude,SensCoude=HV]{A.east>F.north,6}<near start>
	\MPMPlaceDuree[Coude,SensCoude=HV,DecalHorizFin=5pt]{C.east>G.south,6}<near start>
	\MPMPlaceDuree[Coude,SensCoude=HV,DecalHorizFin=-5pt]{E.east>G.south,4}<near start>
\end{GrapheMPM}\hfill~

\hrulefill

\hfill\begin{GrapheMPM}[LargeurCases=0.6cm]<scale=0.9,transform shape>
	\MPMPlaceNotice(1,9)
	\MPMPlaceTaches{ (1,5)(Début)(0,0) / (3.5,5)(A)(,) / (6,3)(C)(,) / (6,7)(B)(,) / (8.5,5)(E)(,) / (8.5,9)(D)(,) / (8.5,2)(F)(,) / (11,5.5)(G)(,) / (13.5,5)(H)(,) / (16,5)(Fin)(,) }
	\MPMPlaceDurees{ Début>A,0 / A>B,1 / A>C,1 / B>D,3 / B>G,3 / B>E,3 / C>E,2 / C>F,2 / D>H,5 / E>G,1 / F>G,7 / G>H,4 / H>Fin,2 }
\end{GrapheMPM}\hfill~
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\smallskip,Decoration=Niveau/goku_ssj1]%exo2
Un projet a été décomposé en huit tâches dont les durées et les contraintes d'antériorité sont données dans le tableau ci-dessous :

\begin{center}
	\begin{tblr}{width=15cm,hlines,vlines,stretch=1.15,colspec={Q[l,m]*{8}{X[m,c]}},row{1}={bg=lightgray},cells={font=\sffamily}}
		{Tâches} & A & B & C & D & E & F & G & H \\
		{Durée (en heures)}&26&25&40&17&8&14&4&4 \\
		{Tâches antérieures} & &&&A&AB&B&EF&CF \\
	\end{tblr}
\end{center}

Après avoir ordonnancé les tâches par la méthode de votre choix, dressez le diagramme MPM de ce projet ; identifiez le chemin critique.
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\smallskip,Decoration=Image/goku_ssj1]%exo3
Pour un projet de construction d'un barrage hydro-électrique, les contraintes des seize tâches nécessaires (du dépôt du dossier jusqu'aux tests de fonctionnement) ont été résumées dans le tableau suivant :

\begin{center}
	\begin{tblr}{width=0.95\linewidth,hlines,vlines,stretch=1.15,colspec={Q[l,m]*{15}{X[m,c]}Q[m,c]},row{1}={bg=lightgray},cells={font=\sffamily}}
		{Tâches}&A&B&C&D&E&F&G&H&I&J&K&L&M&N&O&P \\
		{Durée (en heures)}&2&8&1&3&5&1&2&2&3&8&7&2&1&1&8&1 \\
		{Tâches antérieures}&&A&B&C&D&C&F&C&H&I&EG&KJ&L&KJ&B&MNO \\
	\end{tblr}
\end{center}

Après avoir ordonnancé les tâches par la méthode de votre choix, dressez le diagramme MPM de ce projet ; identifiez le chemin critique.
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\smallskip,Decoration=Niveau/goku_ssj1]%exo4
La mise en exploitation d'un nouveau gisement minier demande la réalisation d'un certain nombre de tâches. Le tableau suivant représente ces différentes tâches avec leurs relations d'antériorité :

\begin{center}
	\begin{tblr}{width=0.95\linewidth,hlines,vlines,stretch=1.15,colspec={Q[c,m]X[m,c]Q[c,m]Q[c,m]},row{1}={bg=lightgray},cells={font=\sffamily}}
		{Tâche} & {Description} & {Durée (en jours)} & {Tâches antérieures} \\
		A & obtention d'un permis d'exploitation & 120 & $-$ \\
		B & établissement d'une piste de 6~km & 180 & A \\
		C & transport et installation à pied d'œuvre de 2 sondeuses & 3 & B \\
		D & création de bâtiments provisoires (bureau des plans et logements) & 30 & B \\
		E & goudronnage de la piste & 60 & B \\
		F & adduction d'eau & 90 & D \\
		G & campagne de sondage & 240 & CD \\
		H & forage et équipement de trois puits & 180 & EFG \\
		I & transport et installation au fond du matériel d'exploitation & 30 & JH \\
		J & construction de bureaux et logements (ouvriers et ingénieurs) & 240 & EFG \\
		K & traçage et aménagement du fond & 360 & JH \\
		L & construction d'une laverie & 240 & JH\\
	\end{tblr}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Ordonnancez les tâches par la méthode de votre choix, et représentez le graphe valué par niveaux.
	\item Déterminez les dates au plus tôt et les dates au plus tard de chaque tâche.
	\item Déterminez le temps minimum de réalisation de l'ensemble avec la méthode MPM.
	\item Déterminer la marge totale et la marge libre de chaque tâche.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\newpage

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\smallskip,Decoration=Image/goku_ssj1]%exo5
L'optimisation et la sécurisation d'un réseau local ont été planifiées. Les tâches nécessaires à la réalisation de ce projet, ainsi que les conditions d'antériorité qui les relient figurent dans le tableau ci-dessous :

\begin{center}
	\begin{tblr}{width=0.75\linewidth,hlines,vlines,stretch=1.15,colspec={Q[c,m]X[m,c]Q[c,m]Q[c,m]},row{1}={bg=lightgray},cells={font=\sffamily}}
		{Tâche} & {Description} & {Durée (en j)} & {Tâches ant.} \\
		A & Synthèse des éléments de l'avant-projet & 2 & \\
		B & Rédaction d'un cahier technique & 2 & \\
		C & Définition des droits d'accès aux données & 2 & A \\
		D & Choix, achats, test des matériels & 4 & A \\
		E & Formation pour l'installation du pare-feu & 1 & BD \\
		F & Installation des éléments matériels & 2 & D \\
		G & Paramétrage du pare-feu & 2 & E \\
		H & Information des salariés & 1 & FGC\\
	\end{tblr}
\end{center}

Construire la graphe MPM d'ordonnancement du projet. Donner la durée minimale du projet.
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\smallskip,Decoration=Image/goku_ssj1]%exo6
L'évolution du réseau local d'un site a été planifiée. Les tâches nécessaires à la réalisation de ce projet, leurs durées ainsi que les conditions d'antériorité qui les relient figurent dans le tableau ci-dessous :

\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,stretch=1.15,colspec={Q[l,m]Q[m,c]Q[c,m]},row{1}={bg=lightgray},cells={font=\sffamily}}
		{Tâche} & {Durée en jours} & {Tâches ant.} \\
		A : Définition des contraintes du réseau & 2 & BE \\
		B : Mise en place du projet & 6 & \\
		C : Mise à jour des droits d'accès & 2 & F \\
		D : Achat des composants matériels & 8 & J \\
		E : Définition du budget & 3 & \\
		F : Mise à jour des groupes utilisateurs & 2 & K \\
		G : Formation de l'administrateur du réseau & 5 & J \\
		H : Câblage & 10 & J \\
		I : Commande de Novell Netware 5 & 4 & D \\
		J : Choix des fournisseurs et des intervenants & 5 & A \\
		K : Mise à jour logicielle des postes clients & 1 & M \\
		L : Mise à jour matérielle des postes & 2 & D \\
		M : Installation Novell Netware 5 & 2 & LIHG \\
	\end{tblr}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Construire le graphe MPM du projet.
	\item Déterminer le chemin critique et indiquer la durée minimale de réalisation du projet.
	\item Le responsable redoute maintenant des difficultés techniques sur la mise à jour matérielle des postes, difficultés qui porteraient de 2 à 8 jours la durée de la tâche L.
	
	Indiquer l'incidence sur la durée globale du projet de l'allongement de la durée de la tâche L de 2 à 8 jours et dire si le chemin critique en sera modifié.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\end{document}